% Copyright 2004, 2005 by Arne Jorgensen

% This file is free software; you can redistribute it and/or modify
% it under the terms of the GNU General Public License as published by
% the Free Software Foundation; either version 2 of the License, or
% (at your option) any later version.

% This program is distributed in the hope that it will be useful, but
% WITHOUT ANY WARRANTY; without even the implied warranty of
% MERCHANTABILITY or FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE.  See the GNU
% General Public License for more details.

% You should have received a copy of the GNU General Public License
% along with this program; if not, write to the Free Software
% Foundation, Inc., 59 Temple Place - Suite 330, Boston,
% MA 02111-1307, USA.

\documentclass[a4paper,pointednumbers,abstracton,bibtotoc]{scrartcl}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[english,danish]{babel}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[osf,sc]{mathpazo}
\usepackage[protrusion=true,expansion=true]{microtype}
\usepackage{hyperref}

% subversion date and revision
\def\dkbib@svn $#1 #2 #3 #4-#5-#6 #7 #8 ${%
  \def\dkbibrevision{#3}
  \year  =#4
  \month =#5
  \day   =#6
}
\dkbib@svn $Id$

% this is how the LaTeX package can be called
\usepackage[isbn=true,url=false,printing=true,ordinals2word=true,ordinaldepth=2]{dk-bib}

% if you want your own way of typesetting URL's, ISBN's, and ISSN's do
\newcommand{\dkbiburl}[1]{\textsc{url} \url{#1}}
\newcommand{\dkbibisbn}[1]{%
  \textsc{isbn} \href{http://isbn.nu/#1}{#1}}

\newcommand{\BibTeX}{\textsc{Bib}\TeX}
\bibliographystyle{dk-plain}

\setkomafont{title}{\rmfamily}
\setkomafont{sectioning}{\rmfamily\bfseries}

\title{dk-bib -- danish variants of the standard \BibTeX\
  styles}
\author{Arne Jørgensen\thanks{\href{mailto:arne.jorgensen@tug.dk}%
    {\texttt{arne.jorgensen@tug.dk}}}}
\makeatletter
\hypersetup{pdfauthor={Arne J\o rgensen},
  pdftitle={Dk-bib Manual, version \dkbib@version\ (r\dkbibrevision)},
  pdfsubject={Danish variants of the standard BibTeX styles, version \dkbib@version},
  pdfkeywords={dk-abbrv.sty dk-alpha.sty dk-plain.sty dk-unsrt.sty
    dk-bib.sty BibTeX LaTeX},
  pdfstartview={FitH},
}
\makeatother

\begin{document}
\maketitle

{\selectlanguage{english}{%
\renewcommand{\abstractname}{Abstract in english}
\begin{abstract}
  Dk-bib is a translation of the four standard \BibTeX\ style files
  (abbrv, alpha, plain and unsrt) and apalike into danish. The files
  have been extended with \textsc{url}, \textsc{isbn}, \textsc{issn}
  and printing fields which can be enabled through a \LaTeX\ style
  file.

  This manual is in danish.
\end{abstract}
}}
\section{Introduktion}
Dk-bib er en oversættelse til dansk af de fire
\BibTeX-standardstilarter (abbrv, alpha, plain, unsrt), samt
apalike-stilarten.

Har du brug for en generel introduktion til \BibTeX\ kan kapitel~12
og~13 i~\cite{companion} anbefales.

\section{Simpel brug}
I sin simpleste form anvendes de ved blot at skrive
\begin{verbatim}
  \bibliographystyle{dk-plain}
\end{verbatim}
i stedet for
\begin{verbatim}
  \bibliographystyle{plain}
\end{verbatim}
i \LaTeX-dokumentet.

Dette bevirker at der bl.a. skrives \emph{og} mellem forfatternavne i
stedet for det engelske \emph{and} og at der skrives fx
\emph{2.~udgave} i stedet for \emph{second edition}.

\subsection{Apalike-stilarten}
Ønsker du at bruge oversættelsen af apalike-stilarten skal du forkorte
en smule og blot skrive
\begin{verbatim}
  \bibliographystyle{dk-apali}
\end{verbatim}

Apalike.bst har brug for en anden udgave af \LaTeX's
\verb|\cite|-kommando end den der som standard er defineret. Vi er
derfor nød til at fortælle \LaTeX\ at vi bruger apalike.

Det kan du gøre ved at tilføje følgende i preamblen
\begin{verbatim}
  \usepackage[apalike]{dk-bib}
\end{verbatim}

\section{ISBN-, ISSN- og URL-felter}
Hvis \BibTeX-databasen indeholder \textsc{isbn}-, \textsc{issn}- eller
\textsc{url}-felter og du ønsker at have disse med i din
litteraturliste kan du gøre bruge at \LaTeX-pakken \texttt{dk-bib}.

I preamblen af dit \LaTeX-dokument tilføjer du
\begin{verbatim}
  \usepackage[isbn,issn,url]{dk-bib}
\end{verbatim}

Hvis du er utilfreds med måden disse felter bliver sat på er det
muligt at definere din egen måde. Det gør du ved i preamblen at
definere en eller flere af kommandoerne \verb|\dkbibisbn|,
\verb|\dkbibissn| og \verb|\dkbiburl|. De skal alle tage ét argument,
hhv. \textsc{isbn}"-nummeret, \textsc{issn}"-nummeret og
\textsc{url}'en.

Følgende eksempel sætter ordet \textsc{isbn} med kapitæler og gør
\textsc{isbn}-nummeret til et link (ved hjælp af Hyperref-pakken)
\begin{verbatim}
  \newcommand{\dkbibisbn}[1]{%
    \textsc{isbn} \href{http://isbn.nu/#1}{#1}}
\end{verbatim}

\section{"`Printing"'-feltet til oplagsnumre}
Ønsker du at medtage hvilket oplag af en publikation du referer eller
henviser til kan du gøre brug af \verb|printing|-feltet. I
\verb|.bib|-filen tilføjes fx nedenstående ved en publikation
\begin{verbatim}
  printing =     {1},
\end{verbatim}

Af hensyn til bagudkompatibiliteten medtages dette dog ikke i
litteraturlisten før det aktiveres ved at tilføje \verb|printing| som
tilvalg til \verb|dk-bib|-pakken
\begin{verbatim}
  \usepackage[printing]{dk-bib}
\end{verbatim}

Bemærk at de danske \BibTeX-stilarter er de eneste der benytter
\verb|printing|-feltet og at der tilsyneladende ikke er andre
\BibTeX-stilarter der medtager oplagsinformation. Deler du dine
\verb|.bib|-filer med andre \LaTeX-brugere kan du derfor ikke
umiddelbart forvente at de vil kunne gøre brug af oplagsnummeret i
dine \verb|.bib|-filer eller at du har glæde af oplagsnumre i deres.

\section{Ordenstal i "`edition"'- og "`printing"'-felterne}
Hvis du udveksler \BibTeX-databasefiler (\texttt{.bib}-filer) med
andre \LaTeX-brugere vil du måske bemærke at der er tradition for at
skrive udgavenummeret med ord og på engelsk, fx
\begin{verbatim}
  edition =      {second},
\end{verbatim}
De danske \BibTeX-stilarter oversætter disse (op til tyvende udgave)
til \emph{2.~udgave}. På samme vis oversættes oplagsnummeret.

Ønsker du at der i din danske litteraturliste i stedet for fx
\emph{2.~udgave} står \emph{anden udgave} kan du bruge \LaTeX-pakken
\texttt{dk-bib} således
\begin{verbatim}
  \usepackage[ordinals2word]{dk-bib}
\end{verbatim}
Bemærk at udgave og oplag bliver omskrevet uanset om der i
\BibTeX-databasen står \emph{second} som ovenfor eller fx

\begin{verbatim}
  edition = 	 {2},
\end{verbatim}

Som udgangspunkt omskrives i dette tilfælde alle udgave- og
oplagsnumre op til og med tyve, men du kan selv sætte en \emph{lavere}
grænse med
\begin{verbatim}
  \usepackage[ordinals2word,ordinaldepth=10]{dk-bib}
\end{verbatim}

\section{"`Specialeafhandling"' og "`Ph.-d.-afhandling"'}
De danske \BibTeX-stilarter oversætter felterne \emph{Master's
  thesis} og \emph{PhD thesis} til henholdsvis
\emph{Specialeafhandling} og \emph{Ph.d-afhandling}.

Nogle uddannelsesinstitutioner bruger ikke begrebet
\emph{specialeafhandling}, men fx \emph{hovedopgave} eller slet og ret
\emph{speciale}. Andre kan få ret ophidsede diskussioner ud af
stavemåden af ph.d.

Måden man løser dette på (er helt uafhængig af dk-bib) er at indsætte
et \texttt{type}-felt i \BibTeX-databasen ved den pågældende
afhandling, fx
\begin{verbatim}
  type = 	 {Hovedopgave},
\end{verbatim}
eller
\begin{verbatim}
  type = 	 {PhD-afhandling},
\end{verbatim}
Sidstnævnte er i øvrigt ikke noget forsvar af eller undskyldning for
at anvende en anden stavemåde end den af Dansk Sprognævn anbefalede,
nemlig \emph{ph.d.} (og husk at det ved lov er bestemt at offentlige
myndigheder skal følge sprognævnets anvisninger).

\section{Fejl, forbedringer og tak}
Finder du fejl i oversættelserne, \BibTeX-stilarterne, \LaTeX-pakken
eller har du blot forslag til forbedring er du hjertelig velkommen til
at indsende dem \href{mailto:arne.jorgensen@tug.dk}{via e-post} eller
på \url{https://seamus.arnested.dk/projects/dk-bib}.

De danske \BibTeX-stilarter er oprindeligt oversat fra den norske
oversættelse af de oprindelige stilarter. En stor tak til Dag Langmyhr
for disse. En tak skal også lyde til Thomas Esser, Morten Høgholm,
Thomas Widmann og min kære broder, Palle Jørgensen, for at diskutere
diverse aspekter af pakken med mig.

\bibliography{litteratur}

\end{document}

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End: 
